\lhead{附录B: 试题}  
\invisiblesubsection{2011年期末试题}                                        %
\problemlist{\bf 流体力学导论2011年期末试题\footnote{{\bf 说明:} 本试题是本人考试后立刻回忆出来的, 供后届同学参考.}}

\noindent{\bf 一. 概念题}
\begin{enumerate}
\item 小球在黏性流体中沿$x$方向平动, 球表面应力矢量分别为
\[
T_x = \frac{x}{a}p_0 -\frac{3}{2}\mu\frac{U}{a},{~~} T_y = \frac{y}{a}p_0,{~~} T_z = \frac{z}{a}p_0
\]
其中$a$为小球半径, $U$为运动速度, $p_0$是远场压强. 求小球受到的阻力.
\vspace{0.5em}
\item 已知某流动的速度分布为$\vec{v}=f(r)\frac{\vec{r}}{r}$. 试问若流动不可压缩, 则$f(r)$应取何种形式?
\vspace{0.5em}
\item 平面二维流动$|\vec{v}|=\sqrt{2y^2+x^2+2xy}$, 流线簇方程为$y^2+2xy=C$. 试找到速度分量的表达式.
\vspace{0.5em}
\item 若流动为下列动量式, 试问需要满足哪些假设
      \[
      \frac{\partial u_i}{\partial t} + u_j \frac{\partial u_i}{\partial x_j} = -\frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial x_i} + \frac{\mu}{\rho}\frac{\partial}{\partial x_i}\frac{\partial u_i}{\partial x_j}
      \]
\vspace{0.5em}
\item 什么条件下存在速度势函数$\varphi$? 什么条件下$\nabla^2\varphi=0$?
\vspace{0.5em}
\item 在对倾角为$\alpha$的斜面刷油漆时, 油漆会从高处流向低处, 若把油漆看作平面二维流动, 请建立物理模型, 给出定解条件.
\end{enumerate}

\vspace{3em}
\noindent{\bf 二. 计算题}
\begin{enumerate}
\item 已知一圆柱容器中装有3/4容积的水, 容器内径为10cm, 深20cm. 把容器放在旋转圆盘上, 使其转动, 问使水不溢出的最大转速.
\vspace{0.5em}
\item 不可压缩平面流动, 在复平面$z$内, 有一张角为$\pi/3$的角域, 在$z_0=e^{i\pi/12}$处有一强度为$\Gamma$的点涡, 在角点处有一点源, 其流量为$Q$. 求角域内的速度势函数.
\vspace{0.5em}
\item 已知有一平行于地面的均匀来流$v_\infty$, 垂直流经半径为$R$的半圆柱形暖棚, 设流动为理想不可压.
    \begin{enumerate}
    \item 求暖棚处流动的势函数和暖棚外表面压强分布
    \item 当暖棚顶部开有小窗时, 求单位长度的暖棚受到的合力.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage

\invisiblesubsection{2013年期末试题}  
\problemlist{\bf 流体力学导论2013年期末试题\footnote{{\bf 说明:}本试题由师弟沈文豪考试后立刻回忆出来的, 由于沈文豪的个人要求, 本试题仅供后届师妹参考, 师弟请跳过本页.}}

\noindent{\bf 一. 概念题}

\begin{enumerate}
\item 一些微小玻璃颗粒漂浮在盛有某溶液的玻璃杯中, 求其分布情况.
\item $\displaystyle \frac{\partial u}{\partial t} + u \frac{\partial u}{\partial x} 
= -\frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial x} + \frac{\partial}{\partial x_j} \bigg(\mu \frac{\partial u}{\partial x_j}\bigg)$,求其假设条件.

\item $u=u(x,z)$, $w=w(y,z)$ (具体函数形式记不清了), 三维不可压缩流动, 求: 
      \begin{itemize}
      \item 速度$v$;
      \item 是否有旋; 
      \item 求加速度$a_x$.
      \end{itemize}
\item 涂有油的方形木板在涂有水的斜坡上滑动, 建立模型, 给出定解条件.
\end{enumerate}

\noindent{\bf 一. 计算题}

\begin{enumerate}
\item 半圆柱$r = 10\textrm{cm}$, $h=20\textrm{cm}$ ，装有3/4的水，以角速度$\omega$转动，求不使水溢出的最大角速度.
\item $\pi/4$角域在$z_0=2\mathrm{e}^{i\pi/12}$处有一强度为$Q$的点源, 求其速度势函数.
\item 理想不可压缩无旋定常有环量圆柱绕流, $V_\infty$, $r=a$, $\Gamma=\frac{\pi a V_\infty}{2}$
      \begin{itemize}
      \item 其速度势函数, 圆柱表面的速度分布和压强系数$C_p$.
      \item 在圆柱上安装皮托管, 一端测总压, 一端测静压, 求开口位置在何处.
      \end{itemize}
\end{enumerate}
